

REPASO EDO

- Una ecuación diferencial ordinaria (EDO) que incluye a los términos $y, \frac{dy}{dx}, \frac{d^2y}{dx^2}, \dots, \frac{d^m y}{dx^m}$ se dice que es una EDO de grado m .

$$F\left(y, \frac{dy}{dx}, \dots, \frac{d^m y}{dx^m}\right) = g(x)$$

→ Si $g(x) = 0$ se dre homogeneous y si $g(x) \neq 0$ se dre NO homogeneous

- Una EDO se dre linear si tomamos $y = y_1 + c \cdot y_2$ y se obtiene se:

$$F\left(y, \frac{dy}{dx}, \dots, \frac{d^m y}{dx^m}\right) = F\left(y_1, \frac{dy_1}{dx}, \dots, \frac{d^m y_1}{dx^m}\right)$$

$$+ c \cdot F\left(y_2, \frac{dy_2}{dx}, \dots, \frac{d^m y_2}{dx^m}\right)$$

• Se dre NO linear en caso contrario.

$$\underline{y''} - 2y' + y = \textcircled{x^2} \rightarrow \neq 0$$

Solução:

- EDO de segundo ordem
- NÃO HOMOGENEA.

$$F(y, y', y'') = y'' - 2y' + y$$

$$y = y_1 + c \cdot y_2 \Rightarrow \boxed{y' = y_1' + c \cdot y_2'} \quad \boxed{y'' = y_1'' + c \cdot y_2''}$$

$$F(y, y', y'') = y'' - 2y' + y = (y_1'' + c \cdot y_2'') - 2 \cdot (y_1' + c \cdot y_2') + (y_1 + c \cdot y_2) = \textcircled{(y_1'' - 2y_1' + y_1)} + c \cdot \textcircled{(y_2'' - 2y_2' + y_2)}$$

$$F(y_1, y_1', y_1'') \\ c \cdot F(y_2, y_2', y_2'')$$

$$\overline{F}(y, y', y'') = F(y_1, y_1', y_1'') + c \cdot F(y_2, y_2', y_2'')$$

• EDO es pres.

FORMS OF RESOLUTION

① Equationes separabiles:

$$\frac{dy}{dx} = h(y) \cdot g(x)$$

Res: $\frac{dy}{h(y)} = g(x) \cdot dx$

/ \int

(2) Equações lineares de primeira ordem:

$$\frac{dy}{dx} + P(x) \cdot y = Q(x)$$

$$y = e^{-\int P(x) dx} \left[\int Q(x) \cdot e^{-\int P(x) dx} dx + C \right]$$

Res:

$$\frac{d}{dx} (e^{\int P(x) dx}) = e^{\int P(x) dx} P(x)$$

$$\frac{dy}{dx} + P(x) \cdot y = Q(x) \quad / \cdot e^{\int P(x) dx}$$

$$\frac{dy}{dx} \cdot e^{\int P(x) dx} + \underbrace{P(x) \cdot e^{\int P(x) dx}} \cdot y = Q(x) \cdot e^{\int P(x) dx}$$

$$\frac{dy}{dx} \cdot e^{\int P(x) dx} + \frac{d}{dx} (e^{\int P(x) dx}) \cdot y = Q(x) \cdot e^{\int P(x) dx}$$

$$\frac{d}{dx} (y \cdot e^{\int P(x) dx}) = Q(x) \cdot e^{\int P(x) dx}$$

$$y \cdot e^{\int P(x) dx} = \int Q(x) \cdot e^{\int P(x) dx} dx + C$$

$$y = e^{-\int P(x) dx} \left[\int Q(x) \cdot e^{\int P(x) dx} dx + C \right]$$

③ Eurores no homogress

$$\boxed{\frac{dy}{dx} = F\left(\frac{y}{x}\right)}$$

Diagram showing the relationship between the differential equation and the function $F(v)$. A red arrow points from the function $F\left(\frac{y}{x}\right)$ to $F(v)$. A blue arrow points from the fraction $\frac{y}{x}$ to the variable v in the next block.

Res: $v(x) = \frac{y(x)}{x} \Rightarrow \boxed{y = f(v, x) = v \cdot x}$

$$\frac{dy}{dx} = \underbrace{\frac{\partial f}{\partial v}}_x \cdot \underbrace{\frac{dv}{dx}}_v + \underbrace{\frac{\partial f}{\partial x}}_v \cdot \underbrace{\frac{dx}{dx}}_1 = x \cdot \frac{dv}{dx} + v$$

$$\boxed{\frac{dy}{dx} = x \cdot \frac{dv}{dx} + v}$$

$$x \cdot \frac{dv}{dx} + v = F(v)$$

$$\Rightarrow x \cdot \frac{dv}{dx} = F(v) - v \Rightarrow$$

$$\boxed{\frac{dv}{F(v) - v} = \frac{dx}{x}}$$

$$\boxed{V(x)}$$

$$\boxed{Y(x) = V(x) \cdot x}$$

4. Equations de Bernoulli

$$\frac{dy}{dx} + P(x) \cdot y = Q(x) \cdot y^n$$

Res:

$$v(x) = y^{(1-n)}$$

$$\Rightarrow y = v^{\frac{1}{1-n}}$$

$$\frac{dy}{dx} = \frac{d}{dx} \left(v^{\frac{1}{1-n}} \right) = \left(\frac{1}{1-n} \right) \cdot v^{\left(\frac{1}{1-n} - 1 \right)} \cdot \frac{dv}{dx}$$

$\frac{1}{1-n} - \frac{(1-n)}{(1-n)} = \frac{n}{1-n}$

$$= \frac{1}{(1-n)} \cdot v^{\frac{n}{1-n}} \cdot \frac{dv}{dx}$$

\Rightarrow

$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{(1-n)} \cdot v^{\frac{n}{1-n}} \cdot \frac{dv}{dx}$$

$$\frac{dy}{dx} + P(x) \cdot y = Q(x) \cdot y^n$$

$$\frac{1}{(1-n)} \cdot v^{\frac{n}{1-n}} \cdot \frac{dv}{dx} + P(x) \cdot v^{\frac{1}{1-n}} = Q(x) \cdot v^{\frac{n}{1-n}}$$

$$\cdot \frac{(1-n)}{v^{\frac{n}{1-n}}}$$

$$\frac{dv}{dx} + \underbrace{P(x) \cdot (1-n)}_{P'(x) = P(x)(1-n)} \cdot \underbrace{\frac{V^{\frac{1}{1-n}}}{V^{\frac{n}{1-n}}}}_{V^{\frac{1}{1-n} - \frac{n}{1-n}} = V^{\frac{1-n}{1-n}} = V} = \frac{Q(x)(1-n)}{1}$$

$$Q'(x) = Q(x)(1-n)$$

$$\frac{dv}{dx} + P'(x) \cdot V = Q'(x)$$

$$V(x)$$

$$V(x) = V(x)^{\frac{1}{1-n}}$$

(5) Ecuaciones de variables exactas

$$M(x,y) \cdot dx + N(x,y) \cdot dy = 0$$

$$\cdot \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}$$

$$F(x,y) = C$$

$\frac{\partial F}{\partial x} = M(x,y)$	$\frac{\partial F}{\partial y} = N(x,y)$
--	--

$$F(x, y) = \underbrace{\int N(x, y) \cdot (dx)}_{g(x, y)} + \underline{f(y)} = \underline{g(x, y)} + \underline{f(y)}$$

$$\frac{\partial E}{\partial y} = N(x, y) \Rightarrow \underbrace{\frac{\partial g(x, y)}{\partial y} + \frac{\partial f(y)}{\partial y}}_{\Rightarrow f(y)} = N(x, y)$$

$$F(x, y) = g(x, y) + f(y)$$

Ejemplo 1:

$$\boxed{\frac{dy}{dx} - y = \frac{11}{8} \cdot e^{-\frac{x}{3}}} \quad \boxed{y(0) = -1}$$

$$y(x) = e^{-\int P(x) dx} \cdot \left[\int Q(x) \cdot e^{\int P(x) dx} dx + C \right]$$

$$\boxed{P(x) = -1} \quad \boxed{Q(x) = \frac{11}{8} \cdot e^{-\frac{x}{3}}} \quad \int P(x) dx = \int -1 dx = -x$$

$$y(x) = e^{-(-x)} \cdot \left[\int \frac{11}{8} \cdot e^{-\frac{x}{3}} \cdot e^{-x} dx + C \right]$$

$e^{-\frac{4}{3} \cdot x}$

$$\Rightarrow y(x) = e^x \cdot \left[\frac{11}{8} \cdot \int e^{-\frac{4}{3}x} dx + C \right]$$

$$= e^x \cdot \left[\frac{11}{8} \cdot \frac{e^{-\frac{4}{3}x}}{\left(-\frac{4}{3}\right)} + C \right]$$

$$= e^x \cdot \left[-\frac{33}{32} \cdot e^{-\frac{4}{3}x} + C \right]$$

$$y(x) = e^x \cdot \left[C - \frac{33}{32} \cdot e^{-\frac{4}{3}x} \right]$$

$$y(0) = -1$$

$$y(0) = e^0 \cdot \left[C - \frac{33}{32} \cdot e^0 \right] = C - \frac{33}{32} = -1$$

$$\rightarrow C = \frac{33}{32} - 1 = \frac{1}{32} \Rightarrow \boxed{C = \frac{1}{32}}$$

$$y(x) = \frac{e^x}{32} \left[1 - 33 \cdot e^{-\frac{4}{3}x} \right]$$

Ejercicio 2:

$$(6xy - y^3)dx + (4y + 3x^2 - 3xy^2)dy = 0$$

$$M(x,y) = 6xy - y^3$$

$$N(x,y) = 4y + 3x^2 - 3xy^2$$

$$\frac{\partial N}{\partial x} = \frac{\partial M}{\partial y}$$

$$\left. \begin{array}{l} \frac{\partial N}{\partial x} = 6x - 3y^2 \\ \frac{\partial M}{\partial y} = 6x - 3y^2 \end{array} \right\} \checkmark \text{ EXACTO}$$

$$\boxed{F(x,y)} = \int M(x,y) dx + h(y) = \int (6xy - y^3) dx + h(y)$$

$6y \cdot \frac{x^2}{2} = 3x^2y$
 $-x \cdot y^3$

$$= \boxed{3x^2y - xy^3 + h(y)}$$

$$\boxed{F(x,y) = 3x^2y - xy^3 + h(y)}$$

$$\frac{\partial F}{\partial y} = N(x,y)$$

$$\frac{\partial F}{\partial y} = 3x^2 - 3y^2 \cdot x + f'(y) = N(x,y)$$

$$= \underline{\underline{4y + 3x^2 - 3xy^2}}$$

$$\Rightarrow \underline{3x^2 - 3y^2x} + f'(y) = \underline{4y + 3x^2 - 3xy^2}$$

$$\Rightarrow \boxed{\underline{f'(y) = 4y}} \Rightarrow \frac{df}{dy} = 4y$$

$$\Rightarrow df = 4y dy \quad \int$$

$$\boxed{f(y) = 2y^2 + C_1}$$

$$\boxed{F(x,y) = 3x^2y - xy^3 + 2y^2 + C_1} \quad F(x,y) = C$$

$$3x^2y - y^3x + 2y^2 + C = C_1$$

$$C_2 = C_1 - C$$

$$3x^2y - y^3x + 2y^2 = C_2$$

$$y(x=0) = 1$$

$$x=0 \quad y=1$$

$$2 = C_2 \rightarrow 2 = C_2$$

x cov y

$$y(x) = f(x)$$

$$3x^2y - y^3x + 2y^2 = 2$$

implicit y as
funct of x.

• Crecimiento anual de poblaciones

Sea r la tasa de crecimiento anual y P_0 la población actual, entonces tenemos que a T años la población será:

$$P(t) = P_0 (1+r)^t$$

• Esponencial ingenua

Sea t un número real e ' i ' la unidad imaginaria
($i^2 = -1$, $i = \sqrt{-1}$)

$$e^{i \cdot t} = \cos(t) + i \cdot \sin(t)$$

Nota: $\lambda = 1 + i$

$$e^{\lambda \cdot t} = e^{(1+i) \cdot t} = e^{t + i \cdot t} = e^t \cdot e^{i \cdot t}$$

$$= e^{\lambda_1 t} [\cos(t) + \delta \sin(t)]$$

• Ecuaciones lineales de segundo orden

$$a \cdot y'' + b y' + c \cdot y = 0$$

Se supone una solución del tipo $y(x) = e^{\lambda x}$

$$\rightarrow y'(x) = \lambda \cdot e^{\lambda x} \Rightarrow y''(x) = \lambda^2 \cdot e^{\lambda x}$$

$$a \cdot \lambda^2 \cdot e^{\lambda x} + b \cdot \lambda \cdot e^{\lambda x} + c \cdot e^{\lambda x} = 0 \quad / e^{\lambda x}$$

$$a \lambda^2 + b \lambda + c = 0$$

NOTA: Sean $y_1(x)$, $y_2(x)$ soluciones de la ecuación
lineal de segundo orden, entonces:

$$y(x) = C_1 \cdot y_1(x) + C_2 \cdot y_2(x)$$

} Es solución de la
ecuación lineal de
segundo orden homogénea.

• SISTEMAS DE ECUACIONES

$$a \cdot x(t) + b \cdot y(t) = x'(t)$$

$$c \cdot x(t) + d \cdot y(t) = y'(t)$$

$$\begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x(t) \\ y(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x'(t) \\ y'(t) \end{bmatrix}$$

$$\vec{x}(t) = \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \end{pmatrix}$$

$$\vec{x}'(t) = \begin{pmatrix} x'(t) \\ y'(t) \end{pmatrix}$$

A

$$\Rightarrow \boxed{A \cdot \vec{x}(t) = \vec{x}'(t)}$$

$$\vec{x}(t) = e^{\lambda t} \cdot \vec{v} \Rightarrow \vec{x}'(t) = \lambda \cdot e^{\lambda t} \cdot \vec{v}$$

$$A \cdot e^{\lambda t} \cdot \vec{v} = \underbrace{\lambda \cdot e^{\lambda t} \cdot \vec{v}}_{\lambda \cdot e^{\lambda t} \cdot I \cdot \vec{v}} \Rightarrow (A - \lambda I) \cdot \vec{v} \cdot e^{\lambda t} = 0$$

$$(A - \lambda I) \cdot \vec{v} = 0$$

$$\textcircled{1} \det(A - \lambda I) = 0$$

$$\textcircled{2} \lambda \Rightarrow (A - \lambda I) \cdot \vec{v} = 0$$